特搜報導電影情報 【2021金球獎】今年女力十足！導演獎五名入圍佔三名，金球獎打破歷史常態，首次同時提名多位女性導演

過去六年來，金球獎的主辦方因長期忽視女性導演的成就而遭各界批評，娜塔莉波曼甚至曾在 2018 年的金球獎上大酸導演入圍者的性別不均現象。而在昨日公開的第 78 屆金球獎入圍名單中，一共有三位女性導演獲得提名，分別是《游牧人生》的趙婷、《花漾女子》的艾莫芮德芬諾，以及《One Night in Miami》的蕾吉娜金恩，這是金球獎史上同時有三位女性導演提名。

歷史以來首次，女性導演入圍者過半

5 名入圍者中，有 3 名是女性 ── 以前可不是這樣，這是金球獎首次在「最佳導演」獎項中提名了「一位」以上的女性導演。自 1944 年的首屆以來，女性導演被提名的紀錄僅此 7 次，其中有兩位導演獲提名 2 次，因此僅有 5 位女性導演入圍過「最佳導演」。

這 7 次分別為：《楊朵》(Yentl) 和《潮浪王子》(Prince of Tides) 的芭芭拉史翠珊、《鋼琴師和她的情人》(The Piano) 珍康萍、《愛情不用翻譯》蘇菲亞柯波拉、《危機倒數》《00:30 凌晨密令》凱薩琳畢格羅，以及《逐夢大道》艾娃杜韋奈。不過到目前為止，也只有芭芭拉史翠珊一人成功拿下最佳導演獎。

整體而言，女性電影工作者在好萊塢的各大電影獎中並沒有獲得太過輝煌的成就，就連擁有 92 年歷史的奧斯卡金像獎也只提名過 5 位女性導演，分別是《七美人》(Seven Beauties) 的麗娜維爾特米勒 (Lina Wertmüller)、《鋼琴師和她的情人》珍康萍、《愛情不用翻譯》蘇菲亞柯波拉、《危機倒數》凱薩琳畢格羅，以及《淑女鳥》葛莉塔潔薇。

回到今年的金球獎入圍名單，由趙婷執導，法蘭西絲麥朵曼主演的《游牧人生》目前可說是本年度呼聲最高的一部電影，這也讓她成為了首位入圍金球獎「最佳導演」的亞裔女性。至於蕾吉娜金恩與艾莫芮德芬諾，她們都是以導演處女作獲得提名，而蕾吉娜金恩成為了繼艾娃杜韋奈之後第二位獲得「最佳導演」提名的黑人女性。最後，與他們同台較勁的兩位男性導演，則為《曼克》的大衛芬奇以及《芝加哥七人案：驚世審判》的艾倫索金。

另外值得一提的是，2020 年 100 部年度賣座電影作品中，由女性導演執導的作品佔了 16% ── 明顯高於 2018 年的 4%、2019 年的 12%。這個打破往年紀錄的數字，對女性幕後從業人員來說，絕對是一個值得慶祝的里程碑。即使如此，目前距離真正的平等仍然還有一段路要走。